# SSC0513 Organizacao e Arquitetura de Computadores

# Curso BSI - BSI - BSI - BSI - BSI - BSI - BSI - BSI


- Professor: Eduardo do Valle Simões
- Email: simoes@@@@@@@icmc.usp.br
- Departamento de Sistemas de Computação – ICMC - USP
- Grupo de Sistemas Embarcados e Evolutivos
- Laboratório de Computação Reconfigurável

## Alunos de 2024 - Segundo semestre 

- 1ª Prova: a ser marcada 

- REC: a ser marcada  -> 14h  -> Na minha sala (3134)

- Lista de Presença - Favor assinar a Lista de Presença durante o horario das aulas
- Essa disciplina irá utilizar o projeto do Processador ICMC, que é um processador RISC de 16 bits implementado em FPGA - todas as ferramentas de software e hardware estão disponíveis no Github do projeto: https://github.com/simoesusp/Processador-ICMC
- Os alunos serão divididos em grupos de 3-4 alunos para implementação do trabalho prático para a avaliação 
- TODOS OS ALUNOS PRECISAM APRESENTAR O TRABALHO PESSOALMENTE!!


## Apresentação dos Trabalhos: Insira as informações do seu grupo no arquivo do GoogleDocs:

- https://docs.google.com/spreadsheets/d/1cEHrikbdrBwx4rU7ft6EMRMra5d1h3LnTkKu7U8wXXk/edit?usp=sharing 


## Processador ICMC - https://github.com/simoesusp/Processador-ICMC

- Nossa disciplina irá usar um Processador desenvolvido pelos próprios alunos do ICMC disponível neste repositório do github

## Simulador para programação em Assembly 
- Nossa disciplina irá usar um simulador para desenvolver programas em linguagem Assembly que poderá ser encontrado para Windows, Linux e MacOS em: https://github.com/simoesusp/Processador-ICMC/blob/master/Install_Packages/
- Para Windows, fiz um link super fácil de instalar: https://github.com/simoesusp/Processador-ICMC/blob/master/Install_Packages/Simulador_Windows_Tudo_Pronto_F%C3%A1cil%20(1).zip
  - Esse zip já vem inclusive com o sublime configurado para escrever o software (incluindo a sintaxe highlight) e o montador e o simulador já configurado para ser chamado com a tecla F7
  - Para instalar basta fazer o download na area de trabalho ou na pasta Documentos
  - Entrar na pasta ..\Simulador\Sublime Text 3
  - Executar o sublime: "sublime_text.exe"
  - Se ele pedir, NÃ0 FAÇA O UPDATE !!!!!!!!!!!!!!!
  - Vá em File - Open File e volte uma pasta para ..\Simulador\
  - Abra o sw em Assembly chamado Hello4.ASM
  - Teste se está tudo funcionando chamando o MONTADOR e o SIMULADOR com a tecla F7
  - Apartir daí pode-se salvar o sw com outro nome e fazer novos programas
  - Apenas preste atenção para estar na pasta ..\Simulador\
  - Se der o erro: [Decode error - output not utf-8] é porque você não está na pasta ..\Simulador\
  - ... Ou basta mudar o formato para utf-8 e salvar...


## Avaliação
- A avaliação será por meio de uma PROVA (50% da nota) sobre o conteúdo teórico e da apresentação de um TRABALHO (50% da nota) - Implementação de um Jogo em Linguagem Montadora (Assembly) no simulador (links acima)
  - Não pode tirar nota menor que CINCO nas avaliações
- Os alunos serão divididos em grupos de 3-4 alunos para implementação do trabalho prático para a avaliação 
- TODOS OS ALUNOS PRECISAM APRESENTAR O TRABALHO PESSOALMENTE!!

### Apresentação dos trabalhos Turma 2024 - Segundo semestre:
- Apresentação dos trabalhos será em reunião PRESENCIAL com o Professor nas últimas semanas de aula: marcar o dia e horário escolhidos para apresentacao na tabela do arquivo:  ==> https://docs.google.com/spreadsheets/d/1cEHrikbdrBwx4rU7ft6EMRMra5d1h3LnTkKu7U8wXXk/edit?usp=sharing

  - Apresentação dos trabalhos será presencial na Sala de aula nas últimas semanas do Semestre

  - Insira seu projeto e reserve um horario para apresentar no arquivo do GoogleDocs, informando: TÍTULO DO PROJETO - nomes dos alunos - link pro github/gitlab do seu Trabalho

## Trabalho da Disciplina:
- 1) Implementar um Jogo em Assembly (tema Livre)
- 2) Apresentar o Jogo rodando no simulador do Processador para o Professor
- 3) Apresentar o Processador implementado no Simple Simulator

### Documentação do Trabalho no Github/Gitlab
- Criar uma conta sua no Github ou no Gitlab
- Os projetos devem conter um Readme explicando o projeto 
- O software deve estar muito bem comentado!!
- Incluir no seu Github/Gitlab: o JOGO.ASM e caso tenha alterado, o CHARMAP.MIF. 
- Incluir no seu Github/Gitlab: o código C do Simple Simulator completo.
- Obrigatório: incluir um VÍDEO DE VOCE explicando o projeto (pode ser somente uma captura de tela...) - Upa o vídeo no youtube ou no drive e poe o link no Readme. ==> Não coloque o Vídeo no Github/Gitlab
- Além do VÍDEO DE VOCË explicando o projeto, TODOS OS ALUNOS PRECISAM APRESENTAR O TRABALHO PESSOALMENTE na Sala de aula


# Material Didático - 2024 - Segundo Semestre

## Processador ICMC
- Link para o projeto do nosso próprio Processador: https://github.com/simoesusp/Processador-ICMC

## Simulador Simple Simulator em C (Linux) - Para o projeto do Processador
- Link para o código fonte do Simple Simulator: https://github.com/simoesusp/Processador-ICMC/tree/master/Simple_Simulator

## Simulador Simple Simulator em C (Windows) - Para o projeto do Processador
1. Baixe os arquivos compactados: https://github.com/miguel-filippo/Simple_Simulator_Windows/tree/v1.0.0
2. Extraia os arquivos.
3. Rode o script ```run.py```.

> As mudanças acima são devido ao fato do header <conio.h> já possuir a definição das funções: kbhit(), _rotl() e _rotr().

## Desenho da Arquitetura do nosso Processador ICMC
- Link para visualisar o Desenho na Ferramenta FIGMA: https://www.figma.com/file/mHQmhfvLiwmIRXkHlFDTyn/CPU_ICMC-team-library?node-id=415%3A589

## Arquitetura do nosso Processador ICMC:  
- https://github.com/simoesusp/Processador-ICMC/blob/master/Manual/ProcessadorICMC2.pdf

## Gerador de Caracteres e Telas do Gustavo: 
- https://github.com/GustavoSelhorstMarconi/Create-Screens-in-Assembly-with-python

## Novo Simulador (versão Beta) - Para desenvolvimento de Software em Assembly
- https://proc.giroto.dev/

# Planejamento das Aulas 2024 Segundo Semestre
- Note que cada aula do roteiro a seguir pode levar na prática várias aulas...

### Aula 1
- Apresentacao da Disciplina

### Aula 2
- Revisão e introdução geral ao conteudo de toda a Disciplina.
  - Transistores -> Portas Lógicas -> Registradores, Memória, ULA -> Maquina de controle -> Arquitetura de um Processador -> RISC vs CISC -> Pipeline -> Paralelismo -> MIMD (Multiple Instruction Stream, Multiple Dada Stream)

## Aula 3
### Roteiro do conteúdo a ser coberto nas proximas aulas:
- 1.-	Overclock
  - 1.1-	Aquecimento, refrigeração
  - 1.2-	Operação de uma CPU
  - 1.3-	Lei de Ohm
  - 1.4-	O transistor como chave - MOSFET
  - 1.5-	Construção de portas lógicas com transistores
  - 1.6-	Atrasos lógicos na propagação de sinais
  - 1.7-	Capacitores
  - 1.8-	Fan-out

- Material: 
  - Video PC mergulhado em óleo: https://drive.google.com/file/d/1LbdmO4tx4ec-LVSuJhp5HWZA4U3kO_uz/view?usp=sharing

  - Konrad Zuse - http://www.geocities.ws/hifi_eventos/Z1.html

  - Arquitetura do nosso Processador ICMC - https://gitlab.com/simoesusp/disciplinas/-/blob/master/SSC0180-Eletronica-para-Computacao/SSC0511-Organizacao-de-Computadores-Digitais_instrucoes_10_2016.pdf

  - Maq Controle Babage Arduino - iTnkercad: https://www.tinkercad.com/things/4EVIesUUlub
  - Linguagem de Programação do Babage - https://docs.google.com/document/d/1o4VXz_-rqT4DdeEFDnQiyRqTgo9NAKdWRpq_G3zO0YQ/edit?usp=sharing


  - Porta NOT (nMOS e CMOS) http://tinyurl.com/uk6az46

  - Liga LED e tensão de ativação do transistor - https://tinyurl.com/yhbob6lz

  - Porta AND (nMOS) http://tinyurl.com/ukexy4p

  - Porta OR (nMOS) http://tinyurl.com/tkajd8r

  - Porta AND (CMOS) http://tinyurl.com/wd6xpb7

  - Porta OR (CMOS) http://tinyurl.com/rp6qbq5

  - Capacitor - https://tinyurl.com/y6tyo82m

  - How to cook hotdogs with a 20000 volt capacitor bank - https://www.youtube.com/watch?v=DQ67njnNaxw 

  - Cadeia NOT FANOUT(nMOS) http://tinyurl.com/sjp8cq8

  - Cadeia NOT FANOUT(CMOS) http://tinyurl.com/vke6tj7

  - Cadeia NOT FANOUT 5V-10V (CMOS) http://tinyurl.com/ua8m7xh

## Aula 4 --> Implementacao do nosso Processador
### Roteiro do conteúdo a ser coberto nas proximas aulas:
- 1.-	Apresentacao das Ferramentas:
  - 1.1-	Simulador Normal
  - 1.2-  Simple Simulator
  - 1.3-  Testa CPU
  - 1.4-  Desenho na ferramenta FIGMA
- 2. Projeto das Instrucoes do Processador
  - 2.1-  NOP
  - 2.2-  LOADN
  - 2.3-  LOAD
  - 2.4-  STORE
  ...

- Material: 
  - Link para a Aula Gravada (08/10/21) - https://drive.google.com/file/d/1b259fT0bFdzSXMUy-jr_eYg1NE_kgxpX/view?usp=sharing
  - Link para visualisar o Desenho na Ferramenta FIGMA: https://www.figma.com/file/mHQmhfvLiwmIRXkHlFDTyn/CPU_ICMC-team-library?node-id=415%3A589

  - Implementacao do nosso Processador: Loadi, Storei e Move
- Link para a Aula Gravada (19/10/21) - https://drive.google.com/file/d/1ORU9T3jdLUY6PiTUyIHH7a-jEqGmioN2/view?usp=sharing

## Aula 5 --> Programação em linguagem Montadora (Assembly)

- Compilando um Programa de C -> Assembly -> Binary - https://gitlab.com/simoesusp/disciplinas/-/blob/master/SSC0511-Organizacao-de-Computadores-Digitais/MaterialAulaDistancia/Compilando_um_Programa.c

- MONTADOR - https://github.com/simoesusp/Processador-ICMC/tree/master/NovoMontadorLinux

- SIMULADOR - https://github.com/simoesusp/Processador-ICMC/tree/master/Install_Packages

- Link para o projeto do nosso próprio Processador: https://github.com/simoesusp/Processador-ICMC

- RPG bem legal -> Battle of Tiers: Jonas Wendel Costa de Souza - https://github.com/4Vertrigo/BattleOfTiers

## Aula 6 --> Memória e Cache

## Aula 7 --> Periféricos e Barramentos
- Transparencias sobre Barramentos: https://gitlab.com/simoesusp/disciplinas/-/blob/master/SSC0511-Organizacao-de-Computadores-Digitais/MaterialAulaDistancia/A02_Barramento_short2.odp
- Video explicando Barramentos (assistir a partir de 1h:15m:00s ) - https://drive.google.com/file/d/1IJDyGPvWEbK4dU3slQh02yU3WE4WNi7D/view?usp=sharing

## Aula 8 --> RISC vs CISC

## Aula 9 --> Pipeline 

## Aula 10 --> Paralelismo 

## MIMD (Multiple Instruction Stream, Multiple Dada Stream)


## Lista de projetos 2022

### Grupo  - Titulo - Link

- 1 - Jogo da Nave	- https://github.com/MHUSP/Nave-Assembly
- 2 - Gregorian	- https://github.com/laurafcamargos/Trabalho_Arq_e_Org_de_PC, https://github.com/liviafausto/Projeto-Documentacao-Arq-Org
- 3 - Caaso Hero - "https://github.com/ItaloMatosDev/Caaso-Hero
https://github.com/AngelaMunante/Processador"
-4 - Antter + Processador VHDL -	"https://github.com/AngelaMunante/Antter - 
https://github.com/AngelaMunante/Processador"
- 5 - Memory Game / Instrução POWN	- https://github.com/sandycdutra/Memory-Game - https://github.com/gurossi1/ICMCProcessor-POWN
- 6 - Em Busca do Hexa -	https://github.com/driicarvalho7/Org-Arq-Comp-USP
- 7 - Overwatch 1v1 (Space edition) + Software do Charmap -	https://github.com/Gutelinha/OWSE - https://github.com/Gutelinha/charmap_generator,  https://github.com/Gutelinha/funcao-score
- 8 - Snake	- https://github.com/PedroAugustoMartinsG/Snake - https://github.com/liviafausto/Projeto-Documentacao-Arq-Org
- 9 - Jogo Da Memória	- "https://github.com/RodrigoTRS/jogo-da-memoria-SSC0513  
- 10 - Snake do Hexa -	https://github.com/rafa-speres/snake_assembly - PROCESSADOR: https://github.com/rafa-speres/Processador-ICMC
- 11 - Jogo do Copo	- https://github.com/juliana1390/jogo_do_copo
- 12 - PQP: Percorra quando possivel	- https://github.com/joaovitormsilva/TrabalhoOrgEArq
- 13 - Andrômeda	- https://github.com/KazuoSL/Andromeda, https://github.com/liviafausto/Projeto-Documentacao-Arq-Org
- 14 - Snake Game	- https://github.com/Tosi-eu/OrgArq-2022/Jogo https://github.com/liviafausto/Projeto-Documentacao-Arq-Org


## Lista de projetos 2021

### Grupo  - Titulo - Link	

- 2	    - Tetris ICMC   - https://github.com/silmarp/Tetris-ICMC-Assembly		
- 3	    - Ludo ICMC     - https://github.com/GustavoOM/Ludo-ICMC		
- 7	    - Passos Word   - https://github.com/Augustofa/PassosWord		
- 8	    - The Riddler	  - https://github.com/Ryrden/SSC0511-The-Riddler		
- 9	    - 21	          - https://github.com/anleefc/21		
- 10    - ICMC Space	  - https://github.com/joao3/ICMC-Space		
- 11    - Shisima       - https://github.com/mrlFranchi/Shisima-Org-Comp		
- 12    - Blackout ICMC	- https://github.com/mordonha/ORGCOMP.2022.GAME		
- 13    - Evil Square	  - https://github.com/joelcoelho29/evil-square	
- 28    - My Hash	      - https://github.com/UesleiPina/My-Hash	


## Lista de projetos 2020
- GRUPO 6 - Adrian Pereira da Silva, João Vitor Diógenes, Marcio Hideo Ishikawa, Julio Igor Casemiro Oliveira - https://gitlab.com/marcioHideo

- GRUPO 3 - Iara Duarte Mainates, Lucas Caetano Procópio e Geraldo Murilo Carrijo Viana Alves da Silva
https://gitlab.com/trabalho-scc0511

- GRUPO 7 - Ellian Carlos, Giovanna Fardini, Thales Damasceno e Vinicius Baca - https://github.com/gifardini/SSC0511-2020 

- GRUPO 2 - Matheus Odebrecht Oliveira, Lucas Carneiro de Souza, Uriel Ramiro Munerato e Victor Kenji - https://gitlab.com/lucasc014/trabalho-1-org-comp 

- GRUPO 10 - Jonattan Willian da Silva - https://github.com/Th3Jow/Arrow-Hero 

- GRUPO 11 -João Paulo Garcia (https://github.com/joaousp), Guilherme Cremasco Gulmini (https://github.com/GuiCremasco) Amanda Lindoso Figueiredo ( https://github.com/alfunny ), https://github.com/joaousp/AssemblyICMCsnake - jogo em assembly

- GRUPO 4 - Bruno Alves Venancio, Jade Bortot de Paiva , Pedro José Garcia, Thiago Rodrigues da Cunha Marafeli
https://github.com/pedrogarcia8/snake Jogo Snake, https://github.com/pedrogarcia8/funcaoProcessador Função para o processador

- GRUPO 5 - Samuel Rubens Souza Oliveira , João Pedro Alonso Almeida, Gabriel Fontes, Pedro Silva Lima - https://github.com/rubenszinho/OrgComp-Projetos


- GRUPO 8 - Ricardo Atakiama(https://gitlab.com/Naneshoru), Ana Carolina Simões Ramos, Rafael Belisario de Oliveira, Tayane Leandro Guerrero.

- Grupo 12 - Altair Fernando Pereira Junior (https://gitlab.com/httpjnr)

- GRUPO 11 -João Paulo Garcia (https://github.com/joaousp), Guilherme Cremasco Gulmini (https://github.com/GuiCremasco) Amanda Lindoso Figueiredo ( https://github.com/alfunny ), https://github.com/joaousp/AssemblyICMCsnake - jogo em assembly

- GRUPO 9 - Lucas Silva Neves -ETQuest  (https://gitlab.com/LucasNeves159/ORGCOMP020/-/tree/master/Assembly%20game), Aríthissa Vitória Silva Carvalho (https://gitlab.com/arithissa/SSC0511-Trabalho1.git), João Pedro de Andrade (https://gitlab.com/joaosccpedro)



## Lista de projetos 2019

- Arrows (Bruno Pagno, João mello, Lucas Saliba): https://github.com/bruno-pagno/JogoSetas
- Snake 3 fases aumentando nível (Henrique Francischeti Calil) https://gitlab.com/henriquefcalil/snake---org-comp/blob/master/snake.asm
- Key Bomb Membros : Gabriel Guimarães Vilas Boas Marin, Igor Guilherme Pereira Loredo, Felipe Sampaio Amorim, Link : https://github.com/Mapromu/Key-Bomb
- Verme do Tusca (Raphael Melloni Trombini, https://gitlab.com/raphaeltrombini/verme-do-tusca/tree/master
- Game_of_Life_autômato celular (William Carlos Giovanetti Gomes Link: https://github.com/biw7/Game_of_life-Assembly
- RPG Universitário (Lucas Braga, Sen Chai, Vinicius Carvalho) https://github.com/vgdcarvalho/lab_org/tree/master
- Quiz (Bruno Maximo, Álefe Silva, Pedro Chrisfofoletti) https://github.com/brunomaximom/quiz
- Quase golfe (Guilherme Filipe Feitosa dos Santos e Leila Gomes Ferreira https://github.com/leilagomesf/jogo_assembly
- ICMC WARS: Gabriel Cocenza, Ingrid Otani, Maria Vitória Inocencio - https://github.com/gabrielcocenza/ICMC_WARS
- Number Sequence: Marcio Guilherme Vieira Silva, Maurício José da Silva Filho, Rafael Garcia Fortunato - https://github.com/mjsilvafilho/org_comp
- Nova Velha: Daniel De Marco Fucci - https://github.com/danikyl/Velha_Nova/blob/master/velha.asm
- FlappyBird: Joao Vitor Salvini, Felipe Vinicius de Souza, Sara Dib, Joao Pedro Kosur - https://gitlab.com/jv_salvini/flappybird/blob/master/Flappy.asm



### Lista de projetos 2018
- BlackJack: Andrey Garcia, Gabriel Rodrigues Machado, Markel Berestov, Rafaela Souza Silva - https://github.com/GabrielMachado11/BlackJackAssembly
- Arrow: Gabriel Muniz Morao, Juliana Yendo, Stella Granatto Justo - Repositorio: https://github.com/stellajusto/arrow-assembly | Youtube: https://www.youtube.com/watch?v=qqL6hVRvEkc
- Ultra Alien Fighter: Juliana de Mello Crivelli - https://github.com/jumc/ultra-alien-fighter
- BreakOut: Joao Marco Barros, Leonardo Toledo- Repositorio: https://github.com/JoaoMOBarros/BreakOut
- Snake: Julio Ng, Caio Ostan - https://github.com/juliongusp/asm
- Snake Bomb: Raphael Medeiros, Matheus Sanchez, Sergio Piza - https://github.com/rmedeiros23/Snake-Bomb
- DinoFuga: Victor Momenté, Vinicius Cortizo, João Victor Alves - https://github.com/VictorMomente/AssemblyGame
- Em Buscar do corote perdido: Marco Antonio Gallo, Murilo Kazumi de Freitas, Rubens Galdino - https://github.com/rubensgaldinojr/assemblygame-corote
- Snake: Orlando Pasqual Filho - https://github.com/NirvanaZen/SSC0511-Organizacao-de-Computadores-Digitais
- Snake: Guilherme Queiroz/ Pedro Fazio - https://github.com/Guilherme292/Projeto-Snake-ORG-Comp-I
- DPJump: Leandro Giusti Mugnaini/Matheus Borges Kamla/Bruno Ribeiro Helou - https://github.com/leandromugnaini/jogoassembly
- Velha: Caio Alarcon, Denis Alexandre, Bruno Menzzano https://github.com/CaioAlarcon/projetos/tree/master/velha
- Snake Trifásico: Eduardo Zaboto Mirolli, Leonardo Bellini dos Reis, Vinícius Torres Dutra Maia da Costa - https://github.com/LeoBellini/jogo
- Donkey Kong: Leonardo Moreira Kobe, Matheus Bernardes dos Santos - https://github.com/lmkobe/DonkeyKongGame
- CampoMinado: Beatriz Guidi, Rafael Doering Soares: https://bitbucket.org/bguidi/jogoorgcompbeatrizrafael/src
- Invasão espacial: Gabriel Dos Santos Brito, Luiz Miguel Saraiva, Rafael Meliani Velloso - https://github.com/RafaelMV123/TRABALHO-DO-SIMOES
- Hoth: Henrique Freitas, Jayro Boy, Vinícius Finke - https://github.com/JayroBoy/OrgComp2018
- Snake Trifásico: Eduardo Zaboto Mirolli, Leonardo Bellini dos Reis, Vinícius Luiz da Silva Genésio - https://github.com/LeoBellini/jogo
- Bomberman: Gustavo Antonio Perin, João Vitor Monteiro, Marcelo Augusto Dos Reis - https://github.com/Bobagi/Bomberman
- Insira o seu projeto AQUI
- ICMC WARS: Gabriel Angelo Sgarbi Cocenza, Ingrid Hiromi Yagui Otani, Maria Vitória do N. Inocencio - https://github.com/gabrielcocenza/ICMC_WARS



# Apresentação da Disciplina

Professor: Eduardo do Valle Simões
Email: Simoes AT icmc.usp.br
Departamento de Sistemas de Computação – ICMC - USP
Grupo de Sistemas Embarcados e Evolutivos
Laboratório de Computação Reconfigurável

Organização de Computadores Digitais
Créditos Aula: 4
Créditos Trabalho: 1

### Objetivos
Introduzir conceitos de organização e arquitetura de computadores.

### Programa 
Arquitetura de von Neumann: conceitos, evolução, RISC e CISC, e processadores modernos. Implementação do Ciclo de Instrução: aspectos estruturais, funcionais e de desempenho do nível de microarquitetura. Unidade de controle hardwired e microprogramada. Noções de paralelismo no nível de microarquitetura. Subsistemas de memória: aspectos estruturais, funcionais e de desempenho. Entrada e Saída (E/S): organização, técnicas e sistemas de interconexão atuais. Arquiteturas paralelas: conceitos, taxonomia e exemplos.


### Avaliação
Serão realizados 1 prova e um tabalho sobre os assuntos do programa.
1ª Prova: Dia xx/xx/2024 

REC: xx/xx/2024

A nota final será calculada pela média ponderada dessas notas obtidas pelo aluno no decorrer do semestre. Nao pode ter nota menor que CINCO na prova ou no trabalho.
Norma de Recuperação:
Para a aprovação pela recuperação (nota final < 5), deve-se usar este critério: (NP-2) / 5 * Mrec + 7 - NP, se Mrec >= 5; ou Max { NP, Mrec }, se Mrec < 5
 

### Bibliografia
- Livro Texto - PATTERSON, D. A., HENNESSY, J.L. Computer Organization and Design, Fifth Edition: The Hardware/Software Interface. Morgan Kaufmann Publishers, 2013. 
- Bibliografia Complementar 
  - MONTEIRO, M.A. Introdução à Organização de Computadores, 3a ed. Livros Técnicos e Científico Editora SA, 1996.
  - PATTERSON, D. A., HENNESSY, J.L. Computer Organization and Design RISC-V Edition: The Hardware Software Interface. Morgan Kaufmann Publishers, 2020.
  - PATTERSON, D. A., HENNESSY, J.L. Computer Organization and Design Arm Edition: The Hardware Software Interface. Morgan Kaufmann Publishers, 2016.
  - STALLINGS, W. Computer Organization and Architecture: designing for performance. 10th Edition, Pearson Education, 2015. 
  - TANENBAUM, A.S. Structured Computer Organization. 6th Edition. Pearson Education, 2012.

# Programa da Disciplina:
A seguir, vários tópicos da ementa da disciplina é apresentada com uma descrição da maneira com que cada tópico será abordado e dos capítulos dos Livros (PATTERSON - 3rd ed, 2003 e MONTEIRO - 5a ed, 2007) que contém cada tópico:

1) Revisão de conceitos sobre blocos lógicos/básicos; subsistemas de memória, organização, síntese e análise;
- duas aulas iniciais de revisão de todas as estruturas necessárias para a disciplina: multiplexadores, registradores, memórias (construção, barramentos, operação), ULA, state-machine, barramentos e interconexões.
- Será dada uma lista de exercícios para testar o conhecimento dos alunos nestes pontos, levantar deficiências e corrigi-las o mais cedo possível.
- As aulas seguintes, apresentam o projeto incremental de um processador contendo ULA, Máquina de Controle, Memória, registradores e dispositivos de I/O, servindo também de revisão pratica de implementação destes sub-sistemas e suas interconexões.
- PATTERSON Cap. 1.1 a 1.3, 3.1 a 3.5 (3rd ed, 2003)
- MONTEIRO Cap. 1.1.3, 3.3.1.2, 3.4.1, 4.2.1, 4.2.3, 4.3.3, 6.2.1, 6.2.2, 6.3, 6.4, 6.5., E.1 (5a ed, 2007)

2) Arquitetura de processadores, elementos básicos, operação geral, macro instruções e microinstruções, unidade de controle, fundamentos, desenvolvimento e implementação.
- Serão vistas as arquiteturas de Harvard e Von Neumann e será feita uma breve caracterização de maquinas RISC e CISC e seus elementos básicos.
- Um processador genérico (baseado na arquitetura Von Neumann / RISC) será implementado progressivamente e serão dados diversos exemplos de operação de suas subestruturas para todo um conjunto completo de instruções (ex.: ADD, LOAD, STORE, CALL, JUMP, PUSH, PULL, SHIFT ...)
- Serão apresentadas unidade de controle implementadas por elementos lógicos e por microprograma. Será também apresentado progressivamente todo o algoritmo de uma unidade de controle capaz de controlar as operações do conjunto de instruções do processador implementado.
- Serão apresentadas as características de sistemas de memória.
- Estes pontos serão vistos em uma seqüência de varias aulas, nas quais o processador e a máquina de controle serão construídos para executar o conjunto de instruções, uma a uma, revendo então seus fundamentos, desenvolvimento e implementação.
- PATTERSON Cap. 2.1 a 2.8, 5.1 a 5.5, 5.7, 7.1 a 7.2 (3rd ed, 2003)
- MONTEIRO Cap.8.1 a 8.5, 11.1, 11.2, 11.3.1, 11.3.2, 11.3.3 (5a ed, 2007)

3) Técnicas para organização de E/S, uso de DMA. Barramentos, conceitos gerais, estudos de casos.
- Barramentos, E/S e DMA serão vistos em duas fases:
a) Durante a revisão e a implementação progressiva do processador, varias noções praticas de diversos tipos de barramentos (controle, endereço, dados) e de dispositivos de E/S serão apresentadas. Inclusive, será construída em aula uma interface de leitura de teclado e uma controladora de vídeo (bastante simplificada: Texto 20 linhas x 16 colunas), ilustrando um mapa de caracteres e uma memória de vídeo. Serão também apresentados os conceitos de portos de entrada e saída em microcontroladores e interrupções de E/S.
b) Serão apresentados em transparências vários exemplos de hierarquia e controle (arbitragem) de barramentos, E/S Programada e os conceitos, operação e exemplos de DMA. As transparências serão utilizadas para apresentar (e não resumir) as informações conceituais do Livro sobre estes temas.
- PATTERSON Cap. 8.1 a 8.7 (3rd ed, 2003)
- MONTEIRO Cap. 10.1 a 10.3, 10.5, D.3.1, D.3.2 (5a ed, 2007)

4) Noções de Linguagens Montadoras.
- Serão apresentados exemplos de compilação de linguagens de alto nível para instruções Assembly e a utilização de montadores para converter linguagem montadora em linguagem de máquina, apresentando exemplos simples de transformação de linguagem C em linguagem montadora, como, por exemplo, inicialização de variáveis ("Int A = 5;"), Loops (For), e condicional (Se-Entao).
- Também serão vistos vários exemplos de desenvolvimento de programas em linguagem Assembly realizando diversas funcionalidades inclusive E/S.
- PATTERSON Cap. 2.5 a 2.8, 2.10, 2.13, 2.15 (3rd ed, 2003)
- MONTEIRO Cap. C.2, C.3, C.6 (5a ed, 2007)


# Metodologia:

- As aulas serão principalmente expositivas explicando-se na lousa os conteúdos do livro. Sendo assim, a cópia do material dado na lousa possibilitará a obtenção de uma síntese bem exemplificada do conteúdo do livro.
- Serão utilizadas transparências, apresentando os tópicos: arquitetura de processadores, elementos básicos, vários exemplos de hierarquia e controle (arbitragem) de barramentos, E/S Programada, configurações de memória e o conceito, operação e exemplos de DMA.
- Será disponibilizada uma ampla lista de exercícios sobre toda a matéria e marcada uma aula específica para tirar as duvidas dos alunos sobre os exercícios.
- Serão apresentadas em aula e disponibilizadas aos alunos ferramentas de CAD para a programação e simulação de processadores. Nestas ferramentas, serão apresentados a arquitetura do processador, seu mapa de memória, conjunto de instruções e programas em Assembly controlando dispositivos como sensores, motores e esteiras e alguns jogos.
- Será disponibilizada uma ferramenta que é um simulador de operação de um processador bastante semelhante ao que será apresentado e implementado em aula, desenvolvida por alunos veteranos do ICMC, incluindo os códigos (feitos em linguagem C) do algoritmo que simula os módulos do processador, o algoritmo da máquina de controle e um montador para os programas em linguagem de máquina. Com esta ferramenta, os alunos podem editar o processador, incluir novas instruções, reprogramar a máquina de controle para controlar estas novas instruções e editar o montador para montá-las para o código de maquina do processador.
- Serão também oferecidas aulas opcionais para a turma no laboratório, na qual serão apresentados a linguagem VHDL e a utilização das placas de FPGA recentemente adquiridas para a implementação de processadores próprios dos alunos. Serão fornecidas transparências com a síntese desta metodologia para os alunos.
- Alguns alunos serão convidados a apresentar implementações para seus colegas utilizando as ferramentas apresentadas para implementar software em linguagem montadora e controlar dispositivos com os seus microcontroladores, bem como os que implementarem processadores próprios em software com o simulador ou em hardware na placa de FPGA.
- Todo este material será disponibilizado diretamente aos alunos durante as aulas e através do gitlab.


